%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 8.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{1 ноября 2019г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Примитивы синхронизации}

\frame{\frametitle{На прошлой лекции}
\begin{itemize}
    \item При использовании одной и той же памяти из разных контекстов возможны гонки
    \item Для предотвращения гонок нужно сериализовать исполнение
    \item В x86 есть атомарные инструкции, резульат выполенния которых гарантирован в многопроцессорной системе
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Атомарные инструкции в x86}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие инструкции являются атомарными?
\onslide<2->{
    \item Запись/чтение по выровненному адресу или в одной линии кеша
    \item Арифметические операции (add, sub, inc, dec, etc) с префиксом lock
    \item Операции замены: xchg, lock cmpxchg
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Увеличение гранулярности синхронизации}
\begin{itemize}
    \item Одна инструкция обычно мало (пример с вставкой в список).
    \item На основе атомарных иструкций реализцют более высокоуровневые примитивы синхронизации
\end{itemize}
}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{пример использования спинлока}
\begin{verbatim}
 6   struct list *list = 0;
     struct lock listlock;
 7   
 8   void
 9   insert(int data)
10   {
11     struct list *l;
12     l = malloc(sizeof *l);
13     l->data = data;
14   
       acquire(&listlock);
15     l->next = list;
16     list = l;
       release(&listlock);
17   }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Дедлок}
Что произойдёт при одновременном исполнении:

\begin{multicols}{2}
Code 1
\begin{verbatim}

acquire(&a)
acquire(&b)
release(&b)
release(&a)
\end{verbatim}
\columnbreak
Code 2
\begin{verbatim}
acquire(&b)
acquire(&a)
release(&a)
release(&b)
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Дедлок}
\begin{itemize}
    \item Ситуация когда два треда останавливаются из-за того что не могут взять блокировки из-за друг-друга называется дедлок
    \item С дедлоками можно бороться, если завести глобальный порядок на блокировках
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Реализация спинлока}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как реализовать спинлок? О чём нужно подумать?
\onslide<2->{
    \item Использовать атомарную инструкцию xchg
    \item Не забыть \texttt{\_\_sync\_synchronize()}, чтобы изменения внутри критической секции стали видны
    \item Отключить прерывания на время исполнения критической секции
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация спинлока: aquire}
\begin{verbatim}
void acquire(struct spinlock *lk)
{
  pushcli();

  while(xchg(&lk->locked, 1) != 0)
    ;

  __sync_synchronize();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация спинлока: release}
\begin{verbatim}
void release(struct spinlock *lk)
{
  __sync_synchronize();

  // A real OS would use C atomics here.
  asm volatile("movl $0, %0" :
     "+m" (lk->locked) : );

  popcli();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ожидание спинлока}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/spinlock.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/spinlock.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/spinlock.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/spinlock.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Когда применим спинлок}
\begin{itemize}
    \item Секция под спинлоком должна отрабатывать быстро.
    \item Во время удержания спинлока нельзя переключать контекст.
    \item В том числе нельзя допускать прерывания во время критической секции.
\end{itemize}
}

\section{Volatile}

\frame{\frametitle{Откуда взялся volatile}
  \begin{itemize}
    \item Программа на C написана в терминах "абстрактной машины"
    \item Скомпилировання программа эмулирует абстрактную машину
    \item В большинстве случаев это соответствует тому что мы ожидаем
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Обработка сигнала}
\begin{verbatim}
int done;

void handler(int) {
  done = 1;
}

void wait_for_done (void) {
  while (!done) ;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Обращение к памяти, замапленной на устройство}
\begin{verbatim}
#define TCNT1 (*(uint16_t *)(0x4C))

signed int a, b, c;

uint16_t time_mul (void) {
  uint16_t first = TCNT1;
  c = a * b;
  uint16_t second = TCNT1;
  return second - first;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Сохраниение переменной при setjmp/longjmp}
\begin{verbatim}
int f() {
    int i = 0;
    jmp_buf env;

    if (setjmp(env) == 0) {
        i++;
        longjmp(env, 1);
    } else {
        return i;
    }
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Семантика volatile}
  \begin{itemize}
    \item На каждое чтение из переменной в "абстрактной машине" должно быть сгенерировано чтение из соответствующей памяти в реальной машине
    \item На каждую запись в переменную в "абстактной машине" должна быть сгенерирована запись в соответствующую память в реальной машине
    \item Других обращений к соответствующей памяти быть не должно
    \item Обращения к volatile переменным не должны быть переупорядочены.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{(Анти)aтомарность}
  \begin{itemize}
    \item Volatile не гарантирует атомарности.
    \item Volatile никак не влияет на порядок обращения к остальным переменным.
    \item Для установления порядка нужно использовать барьеры.
    \item Барьеры также укажут компилятору, что нужно записать данные из регистров в память.
  \end{itemize}
}

\section{Sleep-lock}

\frame{\frametitle{Задача: передача сообщений}
\begin{itemize}
    \item Поток A отправляет сообщения функцией \texttt{send}
    \item Поток B принимает сообщения функцией \texttt{recv}
    \item Доставка осуществляется через общую переменную
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Передача сообщения}
{\small
\begin{verbatim}
struct q {
  void *ptr;
};

void* send(struct q *q, void *p)
{
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  while((p = q->ptr) == 0)
    ;
  q->ptr = 0;
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Недостатки реализации}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Поток B занимает CPU в ожидании записи
    \item Записи может долго не быть
    \item Нужно освобождать CPU.
    \item Каждый раз делать \texttt{yield} тоже накладно, лучше пробуждаться когда появились новые данные
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/spinlock.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Sleep \& Wakeup}
\begin{itemize}
    \item Допустим у нас есть новые вызовы: \texttt{sleep} и \texttt{wakeup}
    \item \texttt{sleep(void *chan)} - переводит процесс в режим ожидания
    \item \texttt{wakeup(voin *chan)} - пробуждает процессы, ждущие переменной \texttt{chan}.
    \item После того как позвали \texttt{wakeup}, процессы пробуждаются и возвращаются из \texttt{sleep}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как работает sleep}
\verb'void sleep(void *chan)'
\begin{itemize}
    \item Записывает значение \texttt{chan} в поле \texttt{chan} поле в \texttt{struct proc}
    \item Переводит процесс в состояние \texttt{SLEEPING}
    \item Передаёт управление шедулеру с помощью \texttt{yield}
    \item Шедулер исполняет процессы только в состоянии \texttt{RUNNABLE}, процессу в состоянии \texttt{SLEEPING} управление передаваться не будет
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как работает wakeup}
\verb'void sleep(void *chan)'
\begin{itemize}
    \item Проходит по всей очереди исполнения
    \item Переводит процессы у которых \verb'p->chan == chan' из \texttt{SLEEPING} в \texttt{RUNNABLE}
    \item Возвращается в вызвавшую функцию (принудительного переключения контекста не происходит)
    \item При следующем проходе по очереди, шедулер исполнит ожидающие на \texttt{chan} процессы, так как они уже в состоянии \texttt{RUNNABLE}
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Жизненный цикл процесса}
\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/process.pdf}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 2.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q);
  q->ptr = 0;
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Порядок исполнения 1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
send & recv \\
\hline\\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
& \verb'sleep(q)'\\
\verb'q->ptr = p;' & \\
\verb' wakeup(q);' & \\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
& \verb'q->ptr = 0;' \\
& \verb'return p;'\\
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Порядок исполнения 2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
send & recv \\
\hline\\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
\verb'q->ptr = p;' & \\
\verb' wakeup(q);' & \\
& \verb'sleep(q)'\\
\end{tabularx}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Lost wakeup}
\begin{itemize}
    \item Вызов \texttt{sleep} в примере выше никогда не завершится.
    \item Дело в том, что \texttt{send} посылает \texttt{wakeup} между тем как \texttt{recv} проверяет условие и вызывает \texttt{sleep}.
    \item Нужна дополнительная блокировка, чтобы сделать проверку и вызов \texttt{sleep} атомарной.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 3.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  acquire(&q->lock);
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
  release(&q->lock);
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  acquire(&q->lock);
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q);
  q->ptr = 0;
  release(&q->lock);
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Проблемы с версией 3.0}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что не так с этим решением?
\onslide<2->{
    \item Есть дедлок: если \texttt{recv} заснул, то \texttt{\&q->lock} продолжает удерживаться и \texttt{send} просто не сможет выполниться.
}
\onslide<3->{
    \item Вопрос: Как решить?
}
\onslide<4->{
    \item Поменять сигнатуру \texttt{sleep}, чтобы принимался ещё и спинлок.
    \item После того как процесс переводится в \texttt{SLEEPING} спинлок отпускается.
    \item Перед тем как вернуться из вызова \texttt{sleep} спинлок снова захватывается.
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 4.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  acquire(&q->lock);
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
  release(&q->lock);
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  acquire(&q->lock);
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q, &q->lock);
  q->ptr = 0;
  release(&q->lock);
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ложные wakeup}
\begin{itemize}
    \item В нашей реализации \texttt{wakeup} будит сразу всех ожидающих
    \item Но сообщение получит только самый первый
    \item У остальных пробуждение будет ложным, поэтому важно проверять условие именно в цикле
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Итог}
\begin{itemize}
    \item У нас есть две примитивы синхронизации
    \item spinlock для коротких участков
    \item sleeplock для случаев когда нужно долго джать другого события
    \item Это все примитивы синхронизации в xv6.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Задача: буфер}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Есть буфер.
    \item Поток A пишет в буфер.
    \item Поток Б читает из буфера.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/buffer.pdf}}
\only<3-4>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: когда нужно ждать?
\onslide<4>{
    \item При чтении, если буфер пустой.
    \item При записи, если буфер полный.
}
\end{itemize}
}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Buffer}
{\small
\begin{verbatim}
write(struct buffer *b, char *m)
{
  acquire(&b->lock);
  while (buffer_full(b))
    sleep(b, &b->lock);
  buffer_write(b, m);
  wakeup(b);
  release(&b->lock);
}

char* read(struct buffer *q)
{
  car *m;
  acquire(&b->lock);
  while (buffer_empty(b))
    sleep(b, &b->lock);
  m = buffer_read(b);
  wakeup(b);
  release(&b->lock);
  return m;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\section{Read-write lock}

\frame{\frametitle{Формулировка задачи}
\begin{itemize}
    \item Есть потоки чтения и записи
    \item Читающие потоки не модифицируют общие данные
    \item Пишушище потоки модицицируют общие данные
    \item Пример: бронирование отеля.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Простое решение}
\begin{itemize}
    \item Брать лок и при чтении и при записи
    \item Минус: читающие потоки будут брать эксклюзивную блокировку.
    \item Нужно чтобы лок можно было брать в режиме чтения или в режиме записи.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Семантика rw-lock}
\verb'rwlock_t lock'
\begin{multicols}{2}

Writer Thread
{\small
\begin{verbatim}
write_lock(&lock);
// Write shared data
write_unlock(&lock);
\end{verbatim}
}
\columnbreak
Reader Thread
{\small
\begin{verbatim}
read_lock(&lock);
// Read shared data
read_unlock(&lock);
\end{verbatim}
}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Семантика rw-lock}
\begin{itemize}
    \item \texttt{read\_lock}
    \begin{itemize}
        \item если блокировка не захвачена, или захвачена в режиме только чтения: захватить в режиме чтения.
        \item если блокировка захвачена в режиме записи, то подождать
    \end{itemize}
    \item \texttt{write\_lock}
    \begin{itemize}
        \item если блокировка не захвачена, захватить в режиме записи.
        \item если блокировка захвачена (как в режиме чтения, так и записи), то подождать
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Имплементация rw-lock}
\begin{itemize}
    \item Нужен обычный лок и число читающих потоков
    \item Когда читающих потоков больше одного, то лок взят
    \item Захват блокировки на чтение не приводит к взятию лока, если уже есть читатели
    \item При блокировке на запись всегда нужно брать лок.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{rw-lock 1.0}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
struct rwlock_t {
  int nreader;
  lock_t guard;
  lock_t lock;
};

write_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->lock);
}

write_unlock(rwlock_t *l)
{
  unlock(&l->lock);
}
\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
read_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  ++ nreader;
  if(nreader == 1)
    // first reader
    lock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}

read_unlock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  -- nreader;
  if(nreader == 0)
    // last reader
    unlock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Проблемы в версии 1.0}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие есть проблемы у этой реализации?
    \onslide<2->{
    \item Если читающие потоки не прекращаются, то пишущий может никогда не захватить лок
    \item Можно решить добавив ещё один лок
    }
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{rw-lock 2.0}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
struct rwlock_t {
  int nreader;
  lock_t guard;
  lock_t lock;
  lock_t write;
};

write_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->write);
  lock(&l->lock);
  unlock(&l->write);
}

write_unlock(rwlock_t *l)
{
  unlock(&l->lock);
}
\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
read_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->write);
  lock(&l->guard);
  ++ nreader;
  if(nreader == 1)
    // first reader
    lock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
  unlock(&l->write);
}

read_unlock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  -- nreader;
  if(nreader == 0)
    // last reader
    unlock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\section{Синхронизация в пользовательском пространстве}

\frame{\frametitle{Синхронизация в pthread}
\begin{itemize}
    \item В многопоточных приложениях тоже нужно синхронизироваться
    \item До появления C++11 в linux пользовались библиотекой pthread.
    \item В pthread есть mutex, conditional variable, barrier.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Mutex}
\begin{itemize}
    \item Мьютекс - эксклюзивная блокировка.
    \item Тип - \verb'pthread_mutex_t'
    \item \verb'pthread_mutex_lock(pthread_mutex_t *mutex)' - захватывает блокировку
    \item \verb'pthread_mutex_unlock(pthread_mutex_t *mutex)' - освобождает блокировку
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Conditional variable}
\begin{itemize}
    \item Conditional variable - блокировка с ожиданием.
    \item Тип - \verb'pthread_cond_t'
    \item \verb'pthread_cond_wait(pthread_cond_t *cond,' \verb'pthread_mutex_t *mutex)' - перейти в состояние ожидания
    \item \verb'pthread_cond_signal(pthread_cond_t *cond)' - разбудить один ожидающий тред
    \item \verb'pthread_cond_broadcast(pthread_cond_t *cond)' - разбудить все ожидающие треды
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Barrier}
\begin{itemize}
    \item Барьер - синхронизация исполнения: потоки собираются в одной точке и потом продолжают исполнение
    \item Тип - \verb'pthread_barrier_t'
    \item \verb'pthread_barrier_wait(' \verb'pthread_barrier_t *barrier)' - перейти в состояние ожидания.
    \item Исполнение продолжится, когда все потоки соберутся на барьере.
    \item Барьер можно реализовать с помощью conditional variable.
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{как может быть реализован мютекс?}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как можно реализовать мютекс?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: спинлоком, но это неэффективно.
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/spinlock.pdf}}
\only<4>{
\begin{itemize}
    \item Для более эффективной реализации нужна поддержка в ядре
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Futex}
\begin{itemize}
    \item Futex - Fast userspace mutex.
    \item Futex используется в том случае, когда не удалось захватить блокировку атомарно в юзерспейсе.
    \item Futex позволяет перейти в режим ожидания, если блокировку взять не удалось
    \item Futex позволяет разбудить ждущие потоки при освобождении блокировки
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Futex}
\verb'int futex(int *uaddr, int futex_op, int val);'

\begin{itemize}
    \item \texttt{FUTEX\_WAIT}: атомарно сравнить \verb'*uaddr' с \verb'val' и если значение не поменялось перевести поток в режим ожидания изменений по адресу \verb'uaddr'.
    \item \texttt{FUTEX\_WAKE}: разбудить как максимум \verb'val' потоков, ждущих на адресе \verb'uaddr'.
    \item Вопрос: зачем сравниваться с \verb'val' при засыпании?.
    \item Вопрос: как именно нужно реализовывать mutex?
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Robust Futex}
\begin{itemize}
    \item Когда фютекс шарится между процессами, то будет проблема, если тред, захвативший futex, 
    \item Есть так называемые робастные фютексы: процесс заполняет структуру фютексов, которые он захватил и ядро их освобождает
    \item В них есть проблема, если тред умрет во время модицфикации этой структуры, так как изменения неатомарные.
    \item Стоит использовать Priority Inheritance фютексы - в них в самом фютексе указан TID захватившего его процесса и когда новый процесс начинает ждать на фютексе, он будет положен в очередь, связанную с захватившим фютекс процессом.
\end{itemize}
}

\section{Транзакционная память}

\frame{\frametitle{Примитивы синхронизации в ARM}
\begin{itemize}
    \item В ARM нет атомарных модификаций
    \item Была атомарная инструкция \texttt{SWP}, но её убрали
    \item Вместо этого Load Link и Store Conditional
    \item \texttt{LDREX} - считывает занчение из памяти указыват exclusive monitor на начало критической секции
    \item \texttt{STREX} - записывает значение в память если exclusive monitor разрешит
    \item exclusive monitor следит, не было ли записи по этому адресу на других процессорах.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Транзакционная память в x86}
\begin{itemize}
    \item В базах данных используется терминология транзакций.
    \item У транзакции есть моменты start, commit и abort
    \item Пока транзакция работает, её изменения не видны другим транзакциям.
    \item Если был abort, то транзакция завершается, а изменения откатываются.
    \item Tсли транзакция коммитится, то её изменения становятся видны сразу все.
    \item Аппаратные транзакции были у SUN и IBM, недавно появились и в процессорах Intel.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Преимущества транзакций}
\begin{itemize}
    \item У транзакции есть read-set и write-set.
    \item Если у write-set одной транзакции не пересекается с объединением read-set и write-set второй и наоборот, то эти транзакции можно выполнять синхронно.
    \item Проверки пересечения read-set и write-set выполняет протокол когерентности кешей, в случае отстутствия конфликтов выполнение транзакций бесплатное.
    \item В случае конфликтов происходит откат.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Hardware Transactional Memory}
\begin{itemize}
    \item Два интерфейса: один обратно-совместим с более ранними процессорами, второй - нет.
    \item Hardware Lock Elision (HLE) - добавлены префиксы \texttt{XACQUIRE}, \texttt{XRELEASE}, которые игнорируются старыми процами
    \item Restricted Transactional Memory - новые инструкции \texttt{XBEGIN},  \texttt{XEND},
    \item Во втором случае можно самому выбрать как обрабатывать конфликт, в первом - нет.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс HLE}
\begin{itemize}
\only<1>{
    \item Пусть у нас есть критическая секция, вход и выход из неё делается инструкцией с префиксом \texttt{lock}
    \item При входе нужно добавить префикс \texttt{XACQUIRE}, а при выходе \texttt{XRELEASE}
    \item Это переводит процессор в режим выполнения транзакции
}
\only<2>{
    \item Адрес, который модицфицировался инструкцией с префиксом lock не модицфицируется в глобальной памяти, и добавляется в read-set транзакции (а не write-set!)
    \item Если при выходе значение восстанавливается на то, которое было при \texttt{XACQUIRE}, то записи в память не происходит и адрес не добавляется в write-set
    \item Если транзакцию не удалось закоммитить, то исполнение повторяется, но без перехода в режим выполенния транзакции.
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс RTM}
\begin{itemize}
    \item Начало критической секции начинается с инструкции \texttt{XBEGIN}
    \item \texttt{XBEGIN} указывает адрес, куда переходить в случае аборта
    \item Транзакция коммитится инструкцией \texttt{XEND}
    \item В случае абрта работает пользовательский код, который обрабатывает неудачу HTM по своему усмотрению.
    \item В \texttt{\%rax} пишется причина аборта
    \item Например, может быть fallback на реализацию, не использующую HTM.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что нужно учесть при работе с HTM}
\begin{itemize}
    \item Нужно проверять, что процессор поддерживает выбраный интерфейс (даже на новом ноутбуке может не быть RTM)
    \item Реализация транзакций полагается на L1 кеши. Это во-первых ограничивает размер, во-вторых играет роль ассоциативность.
    \item Некоторые инструкции прерывают транзакции (системные, x87 и mmx инстркции).
    \item Прерывания абртят транзакции (транзакции не переживают context switch)
    \item Берйкпойнты абортят транзакции, отлаживать транзакции с помощью gdb не получится.
\end{itemize}
}

\section{Синхронизация в ядре Linux}

\frame{\frametitle{XKCD}
\includegraphics[width=0.8\textwidth,page=1]{images/linux4096.png}
}

\frame{\frametitle{Атомарные операции в ядре Linux}
\begin{itemize}
    \item Linux работает на многих архитектурах, причём ещё до появления C11.
    \item В Linux своя реализация атомарных операций (\texttt{linux/atomic.h}).
    \item Свои спинлоки (\texttt{spinlock\_t}, \texttt{rwlock\_t}).
    \item Свои блокировки с ожиданием - семафоры.
    \item Секвентные блокировки.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семафоры}
\begin{itemize}
    \item Семафоры предложил Дейкстра для операционной системы THE в 1968 г.
    \item Семафор состоит из счётчика и двух вызовов:  \texttt{up} и \texttt{down}.
    \item \texttt{down} уменьшает счётчик на 1 и, если значение $\ge 0$, то блокировка захватывается. Иначе процесс переходит в ожидание.
    \item В отличие от xv6 в linux в семафоре есть своя очередь ждущих его процессов.
    \item \texttt{up} увеличивает счётчик на 1.
    \item Если счётчик стал больше 0, пробуждает одно задание в очереди.
\end{itemize}
}
    
\frame{\frametitle{Семафоры чтения-записи}
\begin{itemize}
    \item Как блокировки чтения-записи, только c очередью ожиданий.
    \item Методы \texttt{down\_read}, \texttt{down\_write}, \texttt{up\_read}, \texttt{up\_write}.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Секвентные блокировки}
\begin{itemize}
\only<1>{
    \item У \texttt{rw\_lock} есть один недостаток - он захватывает блокировку при чтении, делая запись в память.
    \item Когда много потоков чтения и мало потоков записи, возникает желание не блокировать чтение
    \item В секвентных блокировках \texttt{seqlock\_t} неблокирующее чтение.
}
\only<2>{
    \item Есть счётчик. При захвате и отпускании блокировки на запись счётчик инкрементируется
    \item При захвате блокировки на чтение просто читается значение счётика
    \item Если оно нечётное - взят лок на запись
    \item При снятии блокировки на чтение снова читается значение счётчика. Если значение не изменилось, критическая секция отработала успешно. Если изменилось - нужно поретраиться.
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Секвентные блокировки}
Writer:
\begin{verbatim}
write_seqlock(&seq_lock);
  // Update data
write_sequnlock(&seq_lock); 
\end{verbatim}

\medskip
Reader:
\begin{verbatim}
do {
  seq = read_seqbegin(&seq_lock);
  // Read data
} while (read_seqretry(&seq_lock, seq);
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Масштабирование блокировок}

\frame{\frametitle{ }
\vspace{2em}
\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1,trim=87 0 0 0]{images/lock1.png}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Ticket lock}
{\small
\begin{verbatim}
struct spinlock_t {
  int current_ticket;
  int next_ticket;
}

void spin_lock(spinlock_t *lock)
{
  int t =
    atomic_fetch_and_inc(&lock->next_ticket);
  while (t != lock->current_ticket)
    ; /* spin */
}

void spin_unlock(spinlock_t *lock)
{
  lock->current_ticket++;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ticket lock}
\begin{itemize}
    \item Ticket lock - блокировка из ядра Linux 2.6
    \item Тред, входящий в критическую секцию получает номер
    \item Ожидание исполнения происходит в цикле, пока не придёт очередь
    \item В отличие от обычного spinlock ожидающие треды образуют FIFO очередь
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MESI}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/mesi.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Modified: Текущий процессор содержит модифицированную линию. В других кешах её не может быть.
    \item Exclusive: Линия не модифицирована, но известно, что её нет в других кешах
    \item Shard: Линия не модифицирована и может находиться в других кешах
    \item Invalid: Линия не используется
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Чтение переменной}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/lock.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=2]{images/lock.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=3]{images/lock.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=9]{images/lock.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=4]{images/lock.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=5]{images/lock.pdf}}
\only<7>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=6]{images/lock.pdf}}
\only<8>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=7]{images/lock.pdf}}
\only<9>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=10]{images/lock.pdf}}
\only<10>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=8]{images/lock.pdf}}
\only<11>{
\begin{itemize}
    \item Чтения из разных процессоров сериализуются
    \item Когда ядер становится много, ожидание получается большим
    \item Стоимость блокировки линейная по числу ядер
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Бенчмарки}
\begin{itemize}
    \item FOPS - создаёт файл, запускает по процессу на ядро, который в цикле вызывает open и close.
    \item MEMPOP - запукает по процессу на ядро, который в цикле делает mmap 64КБ памяти с флагом MAP\_POPULATE
    \item PFIND - запускает параллельный find, раздавая процессам одинаковое количество поддиректорий верхней директории.
    \item EXIM - почтовый сервер. Процесс слушает SMTP соединения на TCP сокете и форкается на каждый коннект.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{FOPS}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock1.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество операций.
    \item Пик на 2 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность 3\% от одного ядра.
    \item Проблема из-за блокировки на записи в кеше inode для счётчика ссылок на inode
    \item Защищённый участок занимает всего 92 цикла
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{MEMPOP}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock2.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество операций.
    \item Пик на 9 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность 35\% от одного ядра
    \item Проблема из-за блокировки на структуре, которая мапит физические страницы в VMA
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{PFIND}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock3.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество завершающихся в секунду процессов find
    \item Пик на 14 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность примерно как на одном ядре.
    \item Проблема из-за блокировки в кеше блоков.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{EXIM}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock4.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показана производительность бенчмарка
    \item Проблема из-за блокировки в струкутре отображения физических страниц в VMA
    \item В ядре 3.0.0 пофикшено увеличением критической секции - блокировка берётся ранее.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Причины}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В нашей системе $n+1$ состояние: сколько процессоров ждут очереди.
    \item Пусть частота, с которой одно ядро берёт блокировку - $1/a$, время работы критической секции - $s$, а время доставки между кешами - $c$.
    \item Частота, с которой приходит новый ожидающий
    $$a_k = (n-k)/a$$
    \item Частота, с которой блокировка освобождается
    $$s_k = \frac{1}{s + ck/2}$$
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Вероятность стаблильного состояния с $k$ ожидающими ядрами
    $$P_k \cdot a_k = P_{k+1} \cdot s_k $$
    \item Отсюда получается
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth,page=1]{images/lock5.png}
\end{center}
    \item Матожидание простаивающих ядер: $$\sum_{i=0}^n i \cdot P_i$$
\end{itemize}
}
%\only<2>{
%\begin{itemize}
%\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/lock5.png}
%\end{itemize}
%}
\only<3>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock6.png}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Масштабируемые блокировки}
\begin{itemize}
    \item Получается, что для коротких критических секций лучше использовать масштабируемые блокировки
    \item Одна из таких - MCS lock
    \item Очередь ожидания состоит из элементов
\begin{verbatim}
struct mcs_spinlock {
  struct mcs_spinlock *next;
  int locked; /* 1 if lock acquired */
};
\end{verbatim}
    \item В MCS lock каждый тред ждёт на "своём" эелементе
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{MCS lock}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/mcs.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/mcs.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/mcs.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/mcs.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/mcs.pdf}}
\only<6>{
\begin{itemize}
    \item Взятие: атомарно меняем голову со своей структурой
    \begin{itemize}
        \item Если лок не был взят, мы его захватили
        \item Если лок был взят, то мы теперь знаем структуру на том CPU, который взял лок. Пишем в её \texttt{next} указатель на свою.
    \end{itemize}
    \item Освобождение: атомарно меняем указатель в голове на \texttt{NULL}, сравнивая его со своей структурой
    \begin{itemize}
        \item Если успех, то очередь была пуста и блокировка освобождена
        \item Если неудача, то наш \texttt{next} указывает на следующий элемент в очереди, нужно в нём сбросить лок.
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация MCS}
\begin{verbatim}
struct mcs_spinlock {
  struct mcs_spinlock *next;
  int locked; /* 1 if lock acquired */
};
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация MCS}
\begin{verbatim}
acquire(struct mcs_spinlock* p) {
    p->next = null;
    p->locked = 1;
    // xchg with compiler memory barrier here
    struct mcs_spinlock* prev = xchg(&tail, p)
    if (prev != NULL) {
        prev->next = p;
        while (p->locked); // spin
    }
    __sync_synchronize();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация MCS}
\begin{verbatim}
release(struct mcs_spinlock* p) {
    __sync_synchronize();
    struct mcs_spinlock* succ = p->next;
    if (succ == NULL) {
        if (cmpxchg(&tail, p, NULL))
            return;
        do {
            succ = p->next;
        } while (succ == NULL);
    }
    succ->locked = 0;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Результаты}
\begin{itemize}
    \item Блокировки, которые мешали предыдущим тестам заменены на MCS lock.
    \item Все тесты FOPS, MEMPOP, PFIND и EXIM улучшились
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{FOPS}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock7.png}}
}

\frame{\frametitle{MEMPOP}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock8.png}}
}

\frame{\frametitle{PFIND}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock9.png}}
}

\frame{\frametitle{EXIM}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock10.png}}
}

\section{RCU}

\frame{\frametitle{Предпосылки}
\begin{itemize}
    \item В ядре много read-write блокировок
    \item Нужно повышать параллельность
    \item В идеале, чтобы чтение могло работать параллельно с записью
    \item Блокировка должна занимать строго определённое время
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Модификация структур данных}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Основная задача - чтение структур данных во время апдейта
    \item Пример - удаление элемента из списка
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/rcu.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=2]{images/rcu.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=3]{images/rcu.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=4]{images/rcu.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс RCU}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{rcu\_read\_lock} - начало критической секции на чтение
    \item \texttt{rcu\_read\_unlock} - завершение критической секции на чтение
    \item \texttt{synchronize\_rcu} - подождать завершения всех критических секций на чтение, которые начались до вызова синхронизации.
    \item \texttt{rcu\_dereference} - разыменовать указатель внутри критической секции
    \item \texttt{rcu\_assign\_pointer} - Записать значение в указатель, который читается из критической секции
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/rcu.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: замена элемента списка}
\begin{verbatim}
LIST_HEAD(head);

p = search(head, key);
q = kmalloc(sizeof(*p), GFP_KERNEL);
*q = *p;
/* change q */
list_replace_rcu(&p->list, &q->list);
synchronize_rcu();
kfree(p);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{RCU: простая имплементация}
\begin{itemize}
    \item Основной вопрос в том, как сделать \texttt{synchronize\_rcu} эффективно
    \item Хорошо было бы разделить чтения на эпохи
    \item В ядре уже есть естественные эпохи, связаные с переключением контекста
    \item Чтобы их использовать в критической секции отключается вытеснение, а \texttt{synchronize\_rcu} ждёт когда на всех CPU случится переключение контекста
\begin{verbatim}
   for_each_online_cpu(cpu)
     run_on(cpu);
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Сравнение RCU с RW lock}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/rwlockRCUperfPREEMPT.jpg}}
}

\frame{\frametitle{Как переводить структуры данных на RCU}
\begin{itemize}
    \item Программирование в RCU модели сильно отличается от обычных блокировок
    \item Нужно сделать так, чтобы обновлять приходилось только указатели
    \item Старые объекты можно помечать специальными флажками - ридеры должны проверять эти флажки
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{User space RCU}
\begin{itemize}
    \item Есть попытки делать RCU в юзерспейсе
    \item Вместо переключения контекста используют отлоежнное обновление
    \item Напирмер, глобальный номер эпохи $C$ и массив эпох каждого треда $T[i]$ 
    \item Треды, когда не заняты чтением RCU структур, обновляют эпохи
    \item Когда поток хочет обновить RCU структуру, то он увеличивает $C$ и ждет когда все $T[i]$ будут больше или равны $C$
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item xv6 textbook, chapter 4.
    \item John Regehr. Nine ways to break your systems code using volatile. \href{https://blog.regehr.org/archives/28}{link}
    \item Silas Boyd-Wickizer, M. Frans Kaashoek, Robert Morris, Nickolai Zeldovich. Non-scalable locks are dangerous
    \item Paul E. McKenney, Silas Boyd-Wickizer, Jonathan Walpole. RCU Usage In the Linux Kernel: One Decade Later
    \item Michael L. Scott. Shared-Memory Synchronization.
  \end{itemize}
}

\end{document}

